
\section{c03-body}


\subsection{Abstract Machine Notation}


\begin{frame}
\frametitle{Encapsulation}

%  \setslidelength{\epsfxsize}{\slidewidth}
  \begin{center}
     \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{AbstractMachine}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Encapsulation}
 % \setslidelength{\epsfxsize}{\slidewidth}
  \begin{center}
     \includegraphics[width=0.6\columnwidth]{decompose3}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Machine abstraite}

  La méthode \B utilise un concept (et une notation) unique :
  \begin{block}{La machine abstraite}
  Ce concept intègre les notions :
        \begin{itemize}
                \item de composition de modules,
                \item d'encapsulation des données et
                \item d'opérations.
        \end{itemize}
    
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Machine Abstraite}

 Toute \textbf{machine abstraite} est composée de trois parties :
 \begin{itemize}
    \item La partie {\it statique} qui décrit l'état de la machine
          et ses propriétés.
    \item La partie {\it dynamique} qui introduit le comportement au travers 
          d'opérations qui font évoluer l'état de la machine.
    \item La partie {\it composition} qui introduit des liens de visibilité
          avec d'autres machines abstraites.
 \end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Notation mathématique : modélisation des données.}
\begin{itemize}
        \item Théorie des ensembles,
        \item Logique des prédicats.
\end{itemize}

\subsection{Substitutions généralisées :} modélisation des services.

Voir bouquin de Dijkstra.

\subsection{Notation des Machines Abstraites (AMN) :} modélisation des modules.

\begin{frame}
\frametitle{Abstract Machine Notation}

 Toute machine abstraite est exprimée dans 
 \centerline{l'{\bf A}bstract {\bf M}achine {\bf N}otation }


 L'AMN est basée
 \begin{itemize}
    \item sur la théorie des ensembles,
    \item sur la logique du premier ordre (prédicat), 
    \item sur les {\bf S}ubstitutions {\bf G}énéralisées (transformation de prédicats).
 \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Les entités manipulées}

\begin{description}
\item[Ensembles] Les \textsl{ensembles} doivent être finis,
\item[Séquences] Les suites d'éléments, (principe des listes),
\item[Tableaux]  Les tableaux informatiques,
\item[Entiers]   Les Entiers Naturels, les entiers relatifs finis ou non.
\end{description}

\end{frame}



\section{Théorie des ensembles}

\subsection{Définition et construction d'ensembles}

\begin{frame}
\frametitle{Ensembles de base (1)}
  \begin{tabular}{ll}
        BOOL    &       \\
        INTEGER & Ensemble des Entiers naturels      \\
        INT     & Ensemble fini des Entiers naturels \\
        NATURAL & Ensemble des Entiers relatifs      \\
        NAT     & Ensemble fini des Entiers relatifs \\
        NAT1    & Ensemble fini des Entiers relatifs différents de 0 \\
                &       \\
        STRING  & Ensemble des cha\^ines de caractère \\
        CHAR    & Ensemble des caractères             \\
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ensembles de base (2)}
\begin{itemize}
\item À refaire éventuellement
\end{itemize}
%  \setslidelength{\epsfxsize}{\slidewidth}
  \begin{center}
     \includegraphics[width=0.6\columnwidth]{sets}
  \end{center}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Constructeur ensembliste}
 \begin{center}
  \begin{tabular}{lcl}
        $E*F$           &               & Produit Cartésien             \\
        $\pset(E)$     & $POW(E)$      & Ensemble des sous-ensembles   \\
        $aa .. bb $     &               & Intervale de valeur           \\
  \end{tabular}

 E et F sont des ensembles.
 \end{center}
\end{frame}

\note{
Soient $aa$ t $bb$ deux ensembles, le produit cartésien de $aa$ et $bb$ noté 
$aa*bb$ est l'ensemble de toutes les \textsl{paires ordonnées} dont le premier
élément est membre de $aa$ et le deuxième est membre de $bb$.

$$aa*bb = \{ (xx,yy) | (xx \in aa) \land (yy \in bb)\} $$
}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Constructeur ensembliste: Exemple}
 \begin{center}
  \begin{tabular}{ll}
        $\{aa,bb\} * \{1, 2\}$          & $\{(aa,1), (bb,2)\}$          \\
        $\pset(\{aa,bb\})$             & $\{\{\},\{aa\},\{bb\},\{aa,bb\}\}$    \\
        $1 .. 3 $                       & $\{1, 2, 3\}$ \\
  \end{tabular}
 \end{center}
\end{frame}


Soient $aa$ et $bb$ deux ensembles.

$$aa \cup bb = \{ x | (x \in aa) \land (x \in bb) \}$$
$$aa \cap bb = \{ x | (x \in aa) \lor  (x \in bb) \}$$
$$aa -    bb = \{ x | (x \in aa) \land (x \notin bb) \}$$

La différence d'ensemble est parfois noté $aa / bb$.

$card(aa)$ est le nombre d'élément de l'ensemble $aa$.

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Opérateurs ensemblistes}

\begin{tabular}{lll}
  $ \empty $                              & $\{\}$                & Empty Set                     \\
  $\{ xx_1, xx_2, \ldots , xx_n \}$       &                       & Set of $xx_1$ to $xx_n$       \\
  $xx \in aa$                             & $xx : aa$             & $xx$ is in $aa$               \\
  $xx \notin aa$                          & \verb|xx /: aa|       & $xx$ is not in $aa$           \\ 
  $aa \cup bb$                            & \verb|aa \/ bb|       & Set Union                     \\
  $aa \cap bb$                            & \verb|aa /\ bb|       & Set Intersection              \\
  $uu - tt $                              &                       & Set Difference                \\
  $card(uu)$                              &                       & Cardinalty of set $uu$        \\
  $FIN(uu)$                               &                       & Finite sets of $uu$           \\
\end{tabular}

\end{frame}

Soient $aa$ et $bb$ deux ensembles.

On dit que $aa$ est inclus dans $bb$ si 

$$\Bforall xx, xx \in aa \Bimplies xx \in bb $$

\begin{frame}
\frametitle{Opérateur ensembliste de comparaison (2)}
 \begin{center}
  \begin{tabular}{ll}
        $aa = bb         $      & aa = bb  \\
        $aa \neq      bb $      & aa /= bb \\
        $aa \subset   bb $      & aa < bb  \\
        $aa \subseteq bb $      & aa <: bb \\
  \end{tabular}
 \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Exemple d'ensembles (1)}

Soit $C$ l'ensemble des chiffres de la numération décimale qui est défini par \textbf{énumération}
$ C = \{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 \} $ \\
Soit $\N$ l'ensemble des nombres naturels $\N = \{0, 1, 2, 3, 4,...\} $ \\
Et $vide = \{\}$
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
        $ card(C)= 10$                  & on a bien 10 chiffres                         \\
        $ card(\N) = ?$                 & on a une infinité d'éléments                  \\
        $ card(vide) =0 $               & on a un ensemble vide                         \\
        $ 1 \in C $                     & on dit que ``1 appartient à $C$''             \\
                                        & ou que ``1 est élément de $C$''               \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Exemple d'ensembles (2)}

Soit $C$ l'ensemble des chiffres de la numération décimale qui est défini par \textbf{énumération}
$ C = \{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 \} $ \\
Soit $\N$ l'ensemble des nombres naturels $\N = \{0, 1, 2, 3, 4,...\} $ \\
Et $vide = \{\}$

\begin{tabular}{ll}
        $ vide \subset C$               & on dit que l'ensemble \textsl{vide} est inclus dans C \\
        $ C \subset \N  $               & \\    
\end{tabular}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Exemple d'ensembles définis en compréhension (3a)}

Soit $C'$ l'ensemble des chiffres impairs
$C' = \{ x | x \in C \land impair(x) \} $

\begin{tabular}{ll}
        $ x \in C$      & $C$ est dit ensemble de référence                             \\
        $ impair(x)$    & \textit{impair} est appelé \textbf{propriété caractéristique} \\
        $ x | P $       & se lit ``x tel que P''                                        \\
\end{tabular}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Exemple d'ensembles définis en compréhension (3b)}

 $$ NATURAL = \{ xx | xx : INTEGER \land xx > 0 \}$$ 

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Exemple d'ensembles définis en extension (4)}

Les trois définitions de $E$ suivantes sont équivalentes : 
$E = \{ a, b, c, d, e\} $ \\
$E = \{ e, b, a, d, c\} $ \\
$E = \{ d, a, a, e, b, a, c, b, d, d, e, e\} $ \\

\begin{tabular}{ll}
        $ E= F$ & Deux ensembles sont égaux             \\
                & s'ils sont formés des m\^emes éléments\\
\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple d'ensembles exprimés en \B}

\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
   EX_SET_1
SETS
   EE = { aa, bb, cc, dd, ee}
CONSTANTS
   impaire, CC, CC_PRIME
PROPERTIES
   CC       = {0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9}
&  impaire  : CC --> BOOL
&  CC_PRIME = {xx|(xx:CC) & impaire(xx)=TRUE}
END
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\subsection{Relation et Fonction }

$A$ est dit \textsl{ensemble de départ} de la relation.
$B$ est dit \textsl{ensemble d'arrivée} de la relation.

L'ensemble $\{ Alice, Pierre, ..\}$ est appelé \textsl{domaine} de la relation.
L'ensemble $\{ Velo, Voiture, ..\}$ est appelé \textsl{co-domaine} de la relation.

Notion d'image.



\begin{frame}
\frametitle{Relation (1)}

Une relation binaire ($A \rel B$) entre deux ensembles A et B est un sous-ensemble 
du produit cartésien $A*B$.C'est le sous-ensemble dont les éléments vérifient 
un certain prédicat défini.
%  \setslidelength{\epsfxsize}{\slidewidth}
  \begin{center}
     \includegraphics[width=0.35\columnwidth]{relation}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Relation (2)}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
   EX_SET_2
SETS
   PERSONNE = {Jean, Alice, Pierre, Louis, Yves}
;  VEHICULE = {Velo, Voiture, Kart}
CONSTANTS
   Conduit
PROPERTIES
   Conduit : PERSONNE <-> VEHICULE
&  Conduit = {(Jean,Kart), (Alice, Velo), (Pierre,Velo),
              (Yves, Velo), (Yves, Voiture) }
END
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Relation (2)}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
   EX_SET_2
SETS
   PERSONNE = {Jean, Alice, Pierre, Louis, Yves}
;  VEHICULE = {Velo, Voiture, Kart}
VARIABLES
   Conduit
PROPERTIES
   Conduit : PERSONNE <-> VEHICULE
INITIALISATION
   Conduit = {(Jean,Kart), (Alice, Velo), (Pierre,Velo), 
              (Yves, Velo), (Yves, Voiture) }
END
\end{verbatim}
}
\end{frame}


$ (x,y) \in U<|V \iff (x\in U \land (x,y) \in V)$
$ (x,y) \in U<+V \iff (x\notin U \land (x,y) \in V)$

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Manipulation de relation (1)}

\begin{tabular}{c}
 \verb|Conduit[{Pierre}] |      \\
 \verb|Conduit~[{Velo}]|        \\
 \verb+{Jean,Pierre}<|Conduit+  \\
 \verb+{Jean,Pierre}<<|Conduit+ \\
 \verb+Conduit|>{Velo}+         \\
 \verb+Conduit|>>{Velo}+        \\
\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Manipulation de relation (2)}
Soit $f = \{ (1,2), (2, 3)\}$ et $g= \{ (2,4), (3, 5) \}$

\begin{tabular}{ll}
 \verb|f;g |    & composition des fonctions \\
                & on a pour résultat la fonction $\{ (1,4), (2, 5) \}$ \\
\end{tabular}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Relations}

  Une relation de $A$ et $B$ est une fonction lorsque chaque élément a au plus une image par la relation.

Une fonction de $A$ et $B$ est dite partielle si le domaine de la fonction ne contient pas tous les éléments de $A$.

$f : A  \fun B $ est injective si 
$$\forall x, y \in A, (x \neq y ) \Bimplies (f(x) \neq f(y))$$

$f : A  \fun B $ est surjective si l'image de $f$ est égale à $B$.

$f : A  \fun B $ est bijective si $f$ est injective et surjective.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonction}

Une relation de A et B est une fonction lorsque chaque élément a au plus une image par la relation

\begin{tabular}{ll}
        Fonction totale         & $x_1 \fun x_2$         \\
        Fonction partielle      & $x_1 \pfun x_2$        \\
        Fonction injective      & $x_1 \finjective x_2$  \\
        Fonction surjective     & $x_1 \fsurjective x_2$ \\
        Fonction bijective      & $x_1 \fbijective x_2$ \\
\end{tabular}

\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Exemples (1)}

$$ ff = \{ 1 |--> 2, 2 |--> 3, 3 |--> 5\} $$

\begin{tabular}{ll}
        $ ff : \N \fpartielle \N $      & ff est une fonction partielle sur son domaine \\
        $ ff : 1..3 \fonction \N $      & ff est une fonction totale sur son domaine    \\
        $ dom(ff) = {1,2,3}$            & le domaine de ff                              \\
        $ ran(ff) = {2,3,5}$            & le co-domaine de la fonction ff               \\
        $ card(ff)= 3$                  & le cardinal de l'ensemble de définition de ff \\
\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemples (2)}

$$ ff = \{ 1 |--> 2, 2 |--> 3, 3 |--> 5\} $$

\begin{tabular}{ll}
        $ ff <+ \{2|--> 500\}$          & on crée une nouvelle fonction par surcharge   \\
        $ ff$\verb|~|                   & on inverse la fonction \\
\end{tabular}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{ Pour conclure sur les fonctions}

Une Fonction est une relation.
Une relation est un Ensemble.

\end{frame}


\section{Logique du premier ordre}

\subsection{Les prédicats}
Ce sont des formules qui permettent d'exprimer des propriétés sur des
données. Les prédicats utilisés en B font partie de la logique du 1er
ordre. Les prédicats sont utilisés directement dans le langage B pour
exprimer des propriétés sur les données des composants. Par exemple,
ils expriment les propriétés invariantes des variables, les
préconditions sous lesquelles une opération peut être appelée (ces
conditions portent particulièrement sur les paramètres d'entrée des
opérations).


\begin{frame}
\frametitle{Connecteur Logique}

5 connecteurs de bases NON (not , $\neg$), ET (\& , $\wedge$), OU ($or$, $\vee$), 
implique ($Bimplies$) et {\it si et seulement si} ($\Longleftrightarrow$).
Chacun de ces connecteurs peut \^etre définit au travers d'une table de vérité.
\begin{tabular}{lll}
        $x_1$ & $x_2$ & $x_1 \land x_2$  \\
        T     & T     & T                \\
        T     & F     & F                \\
        F     & F     & F                \\
        F     & F     & F                \\
\end{tabular}
\end{frame}


\subsection{Les expressions}
Une expression est une formule qui désigne une donnée. Toute donnée
possède un type qui est l'ensemble de toutes ses valeurs possibles.

Les catégories d'expressions sont:
\begin{itemize}
        \item expression de base
        \item expression booléenne
        \item expression arithmétique
        \item les couples
        \item les ensembles (vide, entiers relatifs, booléens, ...)
        \item les constructions d'ensembles (union, intersection, partie, ...)
        \item les relations (id, inverse, projection, composition, itération, domaines, ...)
        \item les fonctions (injections, surjections, bijections, ...)
        \item les constructions de fonctions (fonctions constantes,
              lambda expression\footnote{permet la construction de fonctions sans nom}, ...)
        \item les suites (permutations, concaténation, insertion, restriction, ...)
\end{itemize}


\begin{frame}

\frametitle{Opérateur Arithmétique}

        $$ +, -, *, /, mod, div $$ 
 
\end{frame}




\begin{frame}

\frametitle{Calcul des Prédicats}

Les constructeurs:
        $$ =, \neq, >, \geq, <, \leq $$ 
 
Les quantificateurs logiques:
        $$ \Bforall, \Bexists $$

\end{frame}


%GMR% ic i ?
\input{substitutions}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Une personne}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE        Person2 ( maxage)
CONSTRAINTS    maxage:NAT & maxage > 100
SETS           GENDER = {female, male}
CONSTANTS      date_of_birth , gender
PROPERTIES     date_of_birth : NAT & 
               gender : GENDER
VARIABLES      age 
INVARIANT      age : 0..maxage 
INITIALISATION age := 0
OPERATIONS
       birthday    = PRE age<maxage THEN age:=age +1 END;
ca <-- current_age = ca := age
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Une Pile}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE     STACK (max_object)
CONSTRAINTS max_object : NAT1
SEES        OBJECT
VARIABLES   stack
INVARIANT   stack:seq(Object) & 
            size(stack)<=max_object
INITIALISATION  stack := [] 
OPERATIONS
PUSH(XX) = PRE XX:Object & size(stack)<max_object
           THEN stack := stack <- XX END;
XX <-- POP = PRE size(stack) > 0
           THEN XX,stack:=last(stack),front(stack) END
END 
\end{verbatim}
}
\vfill
 
\end{frame}


